\section{Algorithmique}
\paragraph{Avant-propos:} Étant données nos contraintes en terme de nombre maximum de pages, cette partie ne vise en aucun cas à décrire exhaustivement les algorithmes mis en œuvre pour la construction du jeu, mais plutôt à décrire rigoureusement une partie d'entre eux.

\input{structures}

%\subsection{Boucle de jeu}
%    \subsubsection*{Définition}
%    Une partie consiste à initialiser les données puis à entrer dans une boucle de jeu qui, à chaque itération, permet au joueur actuel de piocher et de placer sa tuile, vérifie si ce dernier placement met fin au jeu, puis change de joueur. Lorsqu'une itération de la boucle détecte la fin du jeu, on sort de la boucle et on fait le bilan de la partie.
    %\subsubsection{Algorithme}
    
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwInit}{initialiserJeu}
%\SetKw{KwPio}{piocherTuile}
%\SetKw{KwFin}{jeuTermine}
%\SetKw{KwSel}{joueurSelectionnerCase}
%\SetKw{KwTui}{placerTuile}
%\SetKw{KwSuiv}{joueurSuivant}
%\LinesNumbered

%\Entree{plateau de jeu $P$}
%\Deb{

%\KwInit
%\Tq{!\KwFin (plateau de jeu $P$}{
%    $T \leftarrow;$ \KwPio (pioche $Td$)
%    $tuilePlacee \leftarrow; Faux$
%    \Tq{$!tuilePlacee$}{
%        $(x,y) \leftarrow;$ \KwSel ($plateau de jeu P$)
%        $tuilePlacee \leftarrow;$ \KwTui ($T, x, y, P$)
%    }
%    \KwSuiv ()
%}
%
%        
%
%\Si{$P(x,y) \ne \text{\O}$}{
%    \Retour{Faux}}
%$voisins \leftarrow$ \KwAdj ($T$);\\
%\Pour{$i$ \KwDe  0 \Kwa $nbTuilesVoisines - 1$}{
%    $x',y' \leftarrow voisins[i]$\\
%    \Si{$P(x',y') \ne \text{\O}$}{
%        \Si{$non$ \KwCp ($T,P(x',y'),i-1$)}{
%            \Retour{Faux}}}}
%$P(x,y) \leftarrow T$
%\Pour{$i$ \KwDe  0 \Kwa $nbTuilesVoisines - 1$}{
%    $x',y' \leftarrow voisins[i]$\\
%    $P(x',y').TuilesAdjacentes[i+2 mod 4] \leftarrow T$\\
%    $T.TuilesAdjacentes[i] \leftarrow P(x',y')$}
%\Retour{Vrai}
%}
%\caption{fonction Boucle de jeu}
%\end{algorithm}
%
%    \subsubsection{Correction}
%    \subsubsection{Complexité en temps}
%    \subsubsection{Complexité en espace}
    
\subsection{Placement de pièce}

    \subsubsection*{Définition}
    Afin de pouvoir jouer à Carcassonne, l'une des premières actions à pouvoir effectuer est la pose de tuiles. En effet, chaque joueur ajoute une tuile à chaque tour. Il est donc nécessaire de savoir poser une tuile en l'intégrant à notre plateau de jeu mais aussi de vérifier que l'on peut effectivement poser notre tuile à l'endroit voulu.
    
\verb!Problème Peut poser tuile:!
\begin{itemize}
\item Entrée : le plateau de jeu $P$, une tuile $T$, les coordonnées $(x,y)$ du sommet \\ de $P$ où l'on veut ajouter la pièce.
\item Sortie : un booléen qui indique si on peut ajouter la tuile $T$ sur le sommet \\ $f\sb{p}(x,y)$ du plateau de jeu $P$ (Vrai si on peut, Faux sinon).
\end{itemize}


    Cet algorithme indique si on peut ajouter la tuile à l'endroit voulu.
    
    \subsubsection*{Algorithme}

    
\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[H]
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{Kwa}{à}
\SetKw{KwCp}{estCompatible}
\SetKw{KwDir}{Direction}
\LinesNumbered

\Entree{plateau de jeu $P$,Tuile $T$, entiers $x,y$}
\Deb{

\Si{$g_p(f_p(x,y)) \ne \epsilon$}{
    \Retour{Faux};}\\
\PourCh{sommet voisin de $f_p(x,y)$ de coordonnées $(x',y')$}{
    \Si{$g_p(f_p(x',y')) \in \mathcal{T}$}{
        \Si{$non$ \KwCp $(P,T,g_p(f_p(x',y')),$ \KwDir $(f_p(x,y),f_p(x',y'))$}{
            \Retour{Faux};\\}}}
\Retour{Vrai};
}
\caption{fonction peutPoserTuile}
\end{algorithm}
\DecMargin{1em}

La fonction Direction indique de quel voisin de la tuile T il s'agit. Elle répond au problème suivant:


\verb!Problème Direction:!
\begin{itemize}
\item Entrée : Le plateau de jeu $P$ et deux sommets $S$ et $S'$.
\item Sortie : La direction de $\mathcal{D}\sb{4}$ que l'on a suivi pour passer du sommet $S$ au sommet $S'$.
\end{itemize}



La fonction estCompatible répond au problème suivant:

\verb!Problème estCompatible:!
\begin{itemize}
\item Entrée : le plateau de jeu $P$, une tuile $T=(F,r,\mathcal{C})$, une autre tuile \\ $T'=(F',r',\mathcal{C}')$, une direction $dir$.
\item Sortie : un booléen qui indique si la tuile $T$ peut avoir la tuile $T'$ comme \\ voisin dans la direction $dir$. \\Il faut pour cela que le terrain $f\sb{F}(2 \times (dir + \frac{r}{\frac{\pi}{2}}))$ soit le même que \\ $f\sb{F'}(2 \times (2 + dir + \frac{r'}{\frac{\pi}{2}}))$.
\end{itemize}




%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=9cm]{tuiles}
%\caption{A gauche, les numéros représentant les orientations pour les tuiles voisines, à droites ceux pour les cellules.}
%\end{figure}\\

    \subsubsection*{Correction}
Comme le plateau de jeu est une grille infinie, chaque sommet possède exactement quatre voisins. L'algorithme \verb!peutPoserTuile! itérant uniquement sur les voisins du sommet passé en paramètre, il termine donc.
Pour pouvoir ajouter une tuile $T$ sur un sommet $S$ du plateau de jeu $P$ il faut:
\begin{itemize}
\item regarder si ce sommet est libre, c'est à dire si $g_{p}(S) \in \mathcal{T}$;
\item regarder pour tout sommet voisin $S'$ de $S$ tel que $g_{p}(S') \in \mathcal{T}$ si la tuile $T$ est compatible avec $g_{p}(S')$.
\end{itemize}
En supposant que l'algorithme \verb!estCompatible! est correct, \verb!peutPoserPiece! est correct car il effectue bien toutes les vérifications nécessaires et renvoie un booléen en cohérence avec le résultat.

    \subsubsection*{Complexité en temps}
Chaque sommet ayant un nombre fixe de voisins, ne dépendant pas du nombre de tuiles posées, la fonction \verb!peutPoserTuile! s'execute en temps constant.

    \subsubsection*{Complexité en espace}
    Lors de l'execution de \verb!peutPoserTuile!, il n'y a pas d'appels récursifs et aucune variable supplémentaire n'est créée.  Cet algorithme est donc de complexité constante en espace.
    
    
\subsection{Mise à jour du plateau suite à une action}

    \subsubsection*{Définition}

Tour à tour, chaque \sref{joueur} interagit avec le jeu en donnant lieu à des \sref{action}s : d'abord il ajoute une tuile au plateau, puis, s'il lui reste un \sref{pion}, il peut choisir d'en poser un sur la tuile précédemment ajoutée. Appliquer une \sref{action} $A = (j, n, s, T, c)$ sur le plateau revient à mettre à jour ce dernier en fonction de la \sref{nature de l'action}.

\verb!Problème MiseAJourSuiteAAction :!
\begin{itemize}
\item Entrée : un plateau de jeu $P$, une action A.
\item Sortie : le plateau de jeu $Q$ issu de l'action A sur P.
\end{itemize}


L'algorithme consiste à mettre d'abord à jour le sommet $s$ ciblé par l'action, puis à propager les modifications dans le plateau $P$ en faisant un parcours de ce dernier à partir de $s$.

En effet, il est nécessaire de propager des informations pendant le jeu. Nous devons à tout instant savoir combien de pions sont présents sur un terrain particulier, ou encore savoir la taille d'un terrain. Pour cela, la deuxième partie de l' algorithme principal est un algorithme récursif qui nous permet, à partir des informations contenues dans une tuile, de propager celles-ci aux tuiles adjacentes, puis aux adjacentes de celles-ci jusqu'à ne plus avoir de tuiles.

    \subsubsection*{Algorithme}
    
\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[H]
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{Kwa}{à}
\SetKw{KwMajT}{miseAJourTuile}
\SetKw{KwPropag}{miseAJourPropagation}
\SetKw{KwSAssoc}{sommetAssocie}
\SetKw{KwEVide}{ensembleVide}
\LinesNumbered

\Entree{plateau de jeu $P$, action $A$}
\Deb{
    \KwMajT($P$, $A$)\\
    \KwPropag($P$, \KwSAssoc($A$), \KwEVide())
}
\caption{procédure miseAJourSuiteAAction}
\end{algorithm}
\DecMargin{1em}

La fonction \texttt{sommetAssocie} répond au problème suivant :

\verb!Problème sommetAssocie :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : une action $A = (j, n, s, T, c)$.
    \item Sortie : le sommet $s$ ciblé par l'action.
\end{itemize}

La fonction \texttt{ensembleVide} répond au problème suivant :

\texttt{Problème ensembleVide :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : rien.
    \item Sortie : l'ensemble vide $\emptyset$.
\end{itemize}


La fonction \texttt{miseAJourTuile}, dont l'algorithme suit, répond au problème suivant :

\verb!Problème miseAJourTuile :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P$, une action $A = (j, n, s, T, c)$.
    \item Sortie : le plateau $R$ issu de l'action de $A$ sur le sommet $s$ de $P$.
\end{itemize}


\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[H]
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{Kwa}{à}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{KwMajT}{miseAJourTuile}
\SetKw{KwSAssoc}{sommetAssocie}
\SetKw{KwJAssoc}{joueurAssocie}
\SetKw{KwCAssoc}{celluleAssociee}
\SetKw{KwAjoutTuile}{ajouterTuile}
\SetKw{KwPosPion}{poserPion}
\SetKw{KwNat}{nature}
\SetKw{KwTAssoc}{tuileAssociee}
\SetKw{KwPeutAjou}{peutPoserTuile}
\SetKw{KwPeutPos}{peutPoserPion}
\SetKw{KwGetX}{coordonneesX}
\SetKw{KwGetY}{coordonneesY}
\LinesNumbered

\Entree{plateau de jeu $P$, action $A$}
\Deb{
    $s \leftarrow$ \KwSAssoc(A)\\
    $T \leftarrow$ \KwTAssoc(A)\\
    $c \leftarrow$ \KwCAssoc(A)\\
    $j \leftarrow$ \KwJAssoc(A)\\
    \Si{\KwNat(A) = $ajoutTuile$ \KwEt \KwPeutAjou($P$, $T$, \KwGetX($P$, $s$), \KwGetY($P$, $s$))} {
        \KwAjoutTuile($P$, $s$, $T$)
    }
    \SinonSi{\KwNat(A) = $ajoutPion$ \KwEt \KwPeutPos($P$, $s$, $T$, $c$, $j$)} {
        \KwPosPion($P$, $s$, $T$, $c$, $j$)
    }
}
\caption{procédure miseAJourTuile}
\end{algorithm}
\DecMargin{1em}


De façon similaire à \texttt{sommetAssocie}, les fonctions \texttt{nature}, \texttt{tuileAssociee}, \texttt{celluleAssociee} et \texttt{joueurAssocie} prennent en entrée une action $A = (j, n, s, T, c)$ et retournent respectivement $n$, $T$, $c$ et $j$.

La fonction \texttt{coordonneesX} (respectivement \texttt{coordonneesY}) répond au problème suivant :

\verb!Problème coordonneesX (respectivement coordonneesY) :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P = (V_P, E_P, f_P, g_P)$ et un sommet $s \in V_P$.
    \item Sortie : $(f_P^{-1}(s))(1)$ (respectivement $(f_P^{-1}(s))(2)$), c'est-à-dire la première (respectivement la seconde) coordonnée $x$ (respectivement $y$) des coordonnées $(x, y)$ associées à $s$ dans $P$.
\end{itemize}

La fonction \texttt{peutPoserPion} répond au problème suivant :

\verb!Problème peutPoserPion :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P$, un sommet $s$, une tuile $T$, un indice de cellule $c$ et un joueur $j$.
    \item Sortie : Vrai s'il est possible pour le joueur $j$ associé à $A$ de placer un pion dans la cellule $\mathcal{C}(c)$ de la tuile $T = (F, r, \mathcal{C})$ associée à $s$ dans $P$, Faux sinon.
\end{itemize}
    
Pour ce faire, la fonction vérifie qu'aucun pion ne soit encore placé dans la cellule en question et que le joueur dispose encore d'au moins un pion non posé. L'implémentation de cette fonction utilise les informations contenues dans la cellule, nous ne la verrons pas en détail.

De même, la fonction \texttt{poserPion} modifie les informations des cellules de la tuile $T$ associée à l'action $A$ dans le but d'implémenter la pose du pion ; nous ne l'analyserons pas dans ce rapport. Le problème auquel cette dernière fonction répond est le suivant :

\verb!Problème poserPion :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P$, un sommet $s$, une tuile $T$, un indice de cellule $c$ et un joueur $j$.
    \item Sortie : le plateau de jeu $R$ dont les informations de la cellule d'indice $c$ dans $T$ associée à $s$ sont modifiées de façon à implémenter le placement du pion sur la cellule en question. 
\end{itemize}

La fonction \texttt{ajouterTuile} répond au problème suivant :


\verb!Problème ajouterTuile :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu \(P = (V\sb{P}, E\sb{P}, f\sb{P}, g\sb{P})\), un sommet \(s\), 
une tuile \(T = (F,r,\mathcal{C})\).
    \item Sortie : le plateau de jeu \(R = (V\sb{P}, E\sb{P}, f\sb{P}, g'\sb{P})\) 
où, pour tout \(t \in V\sb{P}\),
\[g'\sb{P}(s) = \begin{cases} T  & \mbox{si } t = s \\ g\sb{P}(s)  & \mbox{sinon } \end{cases}\]
\end{itemize}

Enfin, la fonction \texttt{miseAJourPropagation}, dont l'algorithme suit, répond au problème suivant :

\verb!Problème miseAJourPropagation :!
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau $R$ issu de l'action de $A = (j, n, s, T, c)$ sur le sommet $s$ de $P$, le sommet $s$ en question et un ensemble de sommets $visites$ (initialement vide).
    \item Sortie : le plateau $Q$ issu de l'action de $A$ sur $P$.
\end{itemize}


\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[H]
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{Kwa}{à}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{KwNon}{non}
\SetKw{KwAppartient}{appartient}
\SetKw{KwAjout}{ajouter}
\SetKw{KwExVois}{existeVoisin}
\SetKw{KwCalVoisin}{calculerVoisin}
\SetKw{KwMajPropag}{miseAJourPropagation}
\SetKw{KwTraiter}{traiter}
\LinesNumbered

\Entree{plateau de jeu $P$, sommet $s$, ensemble de sommets $visites$}
\Deb{
    $visites \leftarrow$ \KwAjout(s, $visites$)\\
    \PourCh{sommet $s'$ voisin de $s$} {
        \Si{$g_p(s')$, $\matcal{T} $} {
            \Si{\KwNon(\KwAppartient($s'$, $visites$))} {
                \KwTraiter($P$, $s$, $s'$, $direction(s,s')$)\\
                \KwMajPropag($P$, s', $visites$)
            }
        }
    }
}
\caption{procédure miseAJourPropagation}
\end{algorithm}
\DecMargin{1em}


La fonction \texttt{appartient} répond au problème suivant :

\texttt{Problème appartient :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : un sommet $s$ et un ensemble de sommets $V$.
    \item Sortie : Vrai si $s \in V$ ou Faux sinon.
\end{itemize}

La fonction \texttt{ajouter} répond au problème suivant :

\texttt{Problème ajouter :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : un sommet $s$ et un ensemble de sommets $V$.
    \item Sortie : un ensemble $V' = V \cup \{s\}$.
\end{itemize}

%La fonction \texttt{existeVoisin} répond au problème suivant :

%\texttt{Problème existeVoisin :}
%\begin{itemize}
%    \item Entrée : le plateau de jeu $P = (V_P, E_P, f_P, g_P)$, un sommet $s$ et un entier $i$.
%    \item Sortie : Vrai si le sommet $t \in V_P$ \sref{adjacent} à $s$ dans la direction donnée par $i$ (à chaque $i \in \{0, 1, 2, 3\}$ correspond une direction différente parmi $\mathcal{D}_4 = \{nord, ouest, sud, est\}$) est associé à une tuile (c'est-à-dire $g_P(t) \in \mathcal{T}$), Faux sinon.
%\end{itemize}


%La fonction \texttt{calculerVoisin} répond au problème suivant :

%\texttt{Problème calculerVoisin :}
%\begin{itemize}
%    \item Entrée : le plateau de jeu $P = (V_P, E_P, f_P, g_P)$, un sommet $s$ et un entier $i$.
%    \item Sortie : le sommet $t \in V_P$ \sref{adjacent} à $s$ dans la direction donnée par $i$ (à chaque $i \in \{0, 1, 2, 3\}$ correspond une direction différente parmi $\mathcal{D}_4 = \{nord, ouest, sud, est\}$).
%\end{itemize}


Pour terminer, la fonction \texttt{traiter} répond au problème suivant :

\texttt{Problème traiter :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P = (V_P, E_P, f_P, g_P)$, deux sommets $s$ et $s'$ et une direction $dir$ de $\mathcal{D}_4$.
    \item Sortie : le plateau de jeu $P'$ dont le sommet $s'$ a été mis à jour à partir de $s$ en propageant dans la direction $dir$.
\end{itemize}


\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[H]
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{Kwa}{à}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{KwNon}{non}
\SetKw{KwCopBord}{copierBord}
\SetKw{KwPropInt}{propagationInterne}
\LinesNumbered

\Entree{plateau de jeu $P$, sommet $s$, sommet $voisin$, direction $dir$}
\Deb{
    \KwCopBord($P$, $s$, $voisin$, $dir$)\\
    \KwPropInt($P$, $voisin$, $dir$)
}
\caption{procédure traiter}
\end{algorithm}
\DecMargin{1em}


La fonction \texttt{copierBord} répond au problème suivant :

\texttt{Problème copierBord :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P$, deux sommets $s$ et $voisin$ et une direction $dir$ de $\mathcal{D}_4$.
    \item Sortie : le plateau de jeu $P'$ où l'information des cellules du bord de la tuile $T$ associée à $s$ dans $P$, dans la direction $dir$, a été copiée dans les cellules du bord de la tuile $T_v$ associée à $voisin$ dans $P$, dans la direction opposée à $dir$.
\end{itemize}


La fonction \texttt{propagationInterne} répond au problème suivant :

\texttt{Problème propagationInterne :}
\begin{itemize}
    \item Entrée : le plateau de jeu $P$, un sommet $voisin$ et une direction $dir$ de $\mathcal{D}_4$).
    \item Sortie : le plateau de jeu $P''$ où l'information des cellules du bord de la tuile $T$ associée à $voisin$ dans $P$, dans la direction opposée à $dir$, a été copiée dans les cellules liées dans le graphe interne aux cellules de référence.
\end{itemize}

La définition exacte de ces deux problèmes requiererait une baisse dans le niveau algorithmique, pour s'intéresser aux informations comprises dans les cellules ; c'est pourquoi nous ne donnerons pas de précision supplémentaire à ce propos.

    \subsubsection*{Correction}
   
Grâce à la manipulation de l'ensemble de sommets $visites$, lorsqu'on parcourt le plateau $P = (V_P, E_P, f_P, g_P)$ on ne visite et traite qu'une unique fois chaque sommet $s$ tel que $g_P(s) \in \mathcal{T}$ (c'est-à-dire tel qu'à $s$ correspond une tuile). Le nombre de tuiles posées étant fini, cela implique que l'algorithme termine.

Par ailleurs, si l'on considère que les fonctions \texttt{peutPoserTuile}, \texttt{ajouterTuile}, \texttt{peutPoserPion} et \texttt{poserPion} sont correctes, alors \texttt{miseAJourTuile} associe bien la tuile $T$ voulue au sommet $s$ désigné lorsque la nature de l'action $A$ est égale à $ajoutTuile$ et qu'il est bien possible de poser $T$ au sommet $s$ du plateau, et pose bien le pion à la cellule d'indice $c$ de la tuile voulue si la nature de $A$ est égale à $ajoutPion$ et qu'il est effectivement possible de placer le pion à cet endroit.

De plus, les règles du jeu impliquant que le plateau $P$ est \sref{connexe}, on est certain que toutes les tuiles posées vont être traitées, donc mises à jour, par \texttt{miseAJourPropagation}. A la fin, le plateau $Q$ qu'on obtient est donc bien le plateau issu de l'action $A$ sur $P$.


    
    \subsubsection*{Complexité en temps}
    
La complexité en temps de \texttt{miseAJourTuile} est constante, et celle de \texttt{miseAJourPropagation} est linéaire en le nombre de tuiles posées. Donc la complexité en temps de \texttt{miseAJourSuiteAAction} est linéaire en le nombre de tuiles posées.

    \subsubsection*{Complexité en espace}

La complexité en espace de cette algorithme est la taille de la pile d'appel. Elle est donc linéaire en le nombre de tuiles posées sur le plateau de jeu.


    
%\subsection{Propagation des informations d'une tuile}
%
%    \subsubsection*{Définition}
%        Il est nécessaire de propager des informations pendant le jeu. Nous devons à tout instant savoir combien de pions sont présents sur un terrain particulier, ou encore savoir la taille d'un terrain. Pour cela nous avons un premier algorithme récursif important qui nous permet, à partir des informations contenues dans une tuile, de propager celles-ci aux tuiles adjacentes, puis aux adjacentes de celles-ci jusqu'à ne plus avoir de tuiles.
%             
%\begin{alltt}
%Problème PropagationExterne :
%\begin{itemize}
%\item Entrées : une tuile \emph{T}, un tableau \emph{visitees} initialement vide
%contenant les addresses des tuiles parcourues par l'algorithme,
%un plateau de jeu \emph{P}, et des coordonnées \emph{(x,y)}.
%\item Sortie : le plateau de jeu \emph{P} dont les informations contenues dans les
%tuiles ont été modifiées.
%\end{itemize}
%\end{alltt}
%    
%Le principe de l'algorithme est de faire un parcours dans la grille à partir d'une tuile. On récupère au préalable les informations contenues dans les cellules de \emph{T}, puis on transmet ces informations aux cellules de la tuile adjacente, jusqu'à que l'on ait parcouru toute les tuiles.
%    
%    \subsubsection*{Algorithme}
%    
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwApp}{appartient}
%\SetKw{KwAj}{ajouter}
%\SetKw{KwAdj}{positionsAdjacentes}
%\SetKw{KwPri}{priorite}
%\SetKw{KwOpp}{cellOpp}
%\SetKw{KwIndo}{indOpp}
%\SetKw{KwLen}{longueur}
%\SetKw{KwPropi}{PropagationInterne}
%\SetKw{KwPrope}{PropagationExterne}
%\LinesNumbered
%
%\Entree{Tuile $T$, tableau $visitees$, plateau de jeu $P$, entiers $x,y$}
%\Deb{
%
%$visitees \leftarrow$ \KwAj($visitees,T$);\\
%$voisins \leftarrow$ \KwAdj($x,y$);\\
%\Pour{$i$ \KwDe 0 \Kwa \KwLen($voisins$)}{
%    $x',y' \leftarrow voisins[i]$;\\
%    \Si{$P(x',y') \ne \text{\O}$}{
%        \Si{non \KwApp($visitees,P(x',y')$)}{
%            \Si{ \KwPri ($T.forme.cellType[2*i]$) == 1}{
%                $celluleOpp \leftarrow$ \KwOpp($P(x',y'),2*i,i$);\\
%                $indiceOpp \leftarrow$ \KwIndo($2*i,i$);\\
%                $celluleOpp.tabPion \leftarrow  T.cellules[2*i].tabPion$;\\
%                $celluleOpp.villeFinie \leftarrow T.cellules[2*i].villeFinie$;\\
%                $celluleOpp.tailleTerrain \leftarrow T.cellules[2*i].tailleTerrain$;\\
%                \KwPropi ($P(x',y'), indiceOpp$);\\
%                }
%            \Si{ \KwPri ($T.forme.cellType[2*i]$) == 3}{
%                \Pour{$j$ \KwDe 0 \Kwa 2}{
%                    $indiceCourant \leftarrow 7mod(8-j-2*i)$;\\
%                    $celluleOpp \leftarrow $ \KwOpp ($P(x',y'), indiceCourant, i$);\\
%                    $indiceOpp \leftarrow$ \KwIndo($P(x',y'), indiceCourant, i$);\\ 
%                    $celluleOpp.tabPion \leftarrow T.cellules[indiceCourant].tabPion$;\\
%                    $celluleOpp.villeFinie \leftarrow T.cellules[indiceCourant].villeFinie$;\\
%                    $celluleOpp.tailleTerrain \leftarrow T.cellules[indiceCourant].tailleTerrain$;\\
%                   \KwPropi ($P(x',y'), indiceOpp$);\\
%}}}
%    \KwPrope ($P(x',y'),visitees, P, x', y'$);\\
%}}}
%\caption{procédure PropagationExterne}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%L'algorithme utilise quelques fonctions extérieures :
%
%\begin{alltt}
%Fonctions extérieures :
%\begin{itemize}
%\item positionsAdjacentes renvoie 4 couples de coordonnées
%\item priorite teste la priorité de la cellule demandée
%(entre ville et route/champ)
%\item indOpp qui renvoie l'indice de la cellule opposée dans la tuile adjacente
%à la cellule de la tuile initiale. Cette fois il ne s'agit pas uniquement\\des quatres points cardinaux. C'est pour ça que nous avons besoin du \\numéro de la cellule (2*i) mais également de l'orientation i.\\
%En effet,pour le Nord-Est par exemple nous devons savoir si on étudie le\\ côté Nord (et on itère sur les celules 7, 0 et 1) ou le côté Est\\ (et on itère sur les cellules 1, 2 et 3).
%Pour une orientation i, indOpp(2*i-1,i) = orientationOpposee(i) + 1
%                        indOpp(2*i,i) = orientationOpposee(i)
%                        indOpp(2*i+1,i) = orientationOpposee(i) - 1
%\item cellOpp qui renvoie la cellule opposée dans la tuile adjacente
%à la cellule de la tuile initiale. (C'est la cellule d'indice indiceOpp)
%%((d'ailleurs on ne pourrait pas simplement mettre \\$celluOp <- P(x',y').cellules[indiceOpp]$???))
%\item PropagationInterne qui est étudiée dans la section suivante
%\end{itemize}
%\end{alltt}

%    \subsubsection*{Correction}
%    L'algorithme consiste en une boucle $pour$ principale, qui est donc assurée de terminer. En effet, le tableau $visitees$ permet de stocker les tuiles déjà visitées, pour éviter d'entrer dans une récursivité infinie. \\
%    Dans le cas ou les fonctions cellOpp, priorite, et PropagationInterne sont justes, l'algorithme est correct, car il transmet bien l'information à la cellule d'une tuile adjacente, qui elle même transmet cette information aux cellules reliées à elle, grâce à la fonction PropagationInterne, que nous verrons en suivant.\\
%    \subsubsection*{Complexité en temps}
%    La complexité en temps est linéaire en le nombre de tuiles.
%    \subsubsection*{Complexité en espace}
%    La complexité en espace de cette algorithme est la taille de la pile d'appel. Elle est donc linéaire en le nombre de tuiles posées sur le plateau de jeu.
%\subsection{Propagation des informations dans une tuile}
%
%    \subsubsection*{Définition}
%
%    Il nous faut à présent pouvoir récupérer des informations des tuiles adjacentes pour actualiser une tuile, et propager des informations dans une tuile à partir d'une cellule. Nous allons donc présenter ici deux algorithmes :
%             
%\begin{alltt}
%Problème PropagationInterne:
%\begin{itemize}
%\item Entrées : une tuile \emph{T}, un indice \emph{ind} correspondant à une cellule 
%dans \emph{T.cellules}
%\item Sortie : la tuile \emph{T} modifiée par \emph{T.cell[i]}
%\end{itemize}
%\end{alltt}
% 
%\begin{alltt}
%Problème ActualiserTuile:
%\begin{itemize}
%\item Entrées : une tuile \emph{T}, des coordonnées \emph{(x,y)}, un plateau de jeu \emph{P}
%\item Sortie : la tuile \emph{T} dont les informations contenues dans les cellules
%ont été modifiées
%\end{itemize}
%\end{alltt}
%
%    \subsubsection*{Algorithme}
% 
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwCon}{estConnecte}
%\LinesNumbered

%\Entree{Tuile $T$, entier $ind$}     
%\Deb{
%\Pour{$i$ \KwDe 0 \Kwa $MaxCell$}{
%    \Si{\KwCon($T.connections.matrice,ind,i$)}{
%            $T.cellules[i].tabPion \leftarrow T.cellules[ind].tabPion$;\\
%            $T.cellules[i].villeFinie \leftarrow T.cellules[ind].villeFinie$;\\
%            $T.cellules[i].tailleTerrain \leftarrow T.cellules[ind].tailleTerrain$;\\
%        }
%    }
%}
%\caption{procédure PropagationInterne}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwAct}{actualiser}
%\SetKw{KwLen}{longueur}
%\SetKw{KwAdj}{positionsAdjacentes}
%\SetKw{KwPri}{priorite}
%\SetKw{KwIndo}{indOpp}
%\SetKw{KwOpp}{cellOpp}
%\SetKw{KwPropi}{PropagationInterne}
%\LinesNumbered
%
%\Entree{Tuile $T$, entiers $x,y$, plateau de jeu $P$} 
%\Deb{
%
%$voisins \leftarrow$ \KwAdj ($x,y$);\\
%\Pour{$i$ \KwDe 0 \Kwa \KwLen($voisins$)}{
%    $x',y' \leftarrow voisins[i]$;\\
%    \Si{$P(x',y') \ne \text{\O}$}{
%        $tempInd \leftarrow$ \KwIndo($P(x',y'),2*i,i$);\\
%        \Si{ \KwPri($P(x',y').forme.cell[tempInd]$)==1}{
%            \KwAct($T.cellule[2*i]$, \KwOpp($P(x',y'),2*i,i$);\\
%            \KwPropi ($T,2*i$);\\
%            }
%        \Si{ \KwPri($P(x',y').forme.cell[tempInd]$) == 3}{
%            \Pour{$j$ \KwDe 0 \Kwa 2}{
%                $indAct \leftarrow 7mod(8-j-2*i)$;\\
%                \KwAct ($T.cellule[indAct]$, \KwOpp($P(x',y'),indAct,i$));\\
%                \KwPropi ($T,indAct$);\\
%                }
%            }
%        }
%    }
%}
%\caption{procédure ActualiserTuile}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%Ces deux algorithmes utilisent aussi des fonctions auxiliaires, qui ont été pour la plupart vues précédemment. Nous pouvons rajouter la fonction \emph{actualiser} qui met à jour les informations d'une cellule à partir d'une autre en faisant des tests pour ne pas écraser des informations pertinentes.
%
%    \subsubsection*{Correction}
%    La correction et la terminaison de la procédure $PropagationInterne$ sont évidentes. \\
%    La procédure ActualiserTuile termine, car consiste en une boucle $pour$, et des appels à des fonctions qui terminent. Elle est également correcte car met uniquement à jour les cellules concernées dans la tuile grâce aux tuiles adjacentes.
%    \subsubsection*{Complexité en temps}
%    La complexité est linéaire en le nombre de cellules dans une tuile pour les deux algorithmes.
%    \subsubsection*{Complexité en espace}
%    La complexité est constante pour le premier algorithme, et de l'ordre de $taille(voisins)$ pour le deuxième algorithme.
%    
%\subsection{Problème de la complétude d'une ville ou d'une route}
%
%    \subsubsection*{Définition}
%    
%    Maintenant que les parcours permettant d'actualiser les informations d'une cellule sont définis, il faut réussir à connaitre l'état d'avancement d'une ville ou d'une route, plus précisément savoir si une ville ou une route est finie. Cela est nécessaire pour pouvoir permettre au joueur de retirer son pion du plateau. \\
%    
%    Les deux algorithmes sont sensiblement les mêmes. La principale différence va résider dans le déplacement à l'intérieur d'une tuile.\\
%    
%\begin{alltt}
%Problème RouteEstFinie (et VilleEstFinie)
%\begin{itemize}
%\item Entrées : Une tuile \emph{T}, une cellule \emph{C} et un tableau \emph{visitees}
%\item Sorties : un booléen indiquant si une route(ou une ville) commencée \\à la cellule \emph{C} de la tuile \emph{T} est terminée
%\end{itemize}
%\end{alltt}
%    
%    
%    \subsubsection*{Algorithme}
%    
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwDans}{dans}
%\SetKw{KwApp}{appartient}
%\SetKw{KwAj}{ajouter}
%\SetKw{KwAdj}{tuilesAdjacentes}
%\SetKw{KwCell}{cellulesTuile}
%\SetKw{KwTO}{TuileOpposee}
%\SetKw{KwPri}{priorite}
%\SetKw{KwOpp}{cellOpp}
%\SetKw{KWE}{existe}
%\SetKw{KwTC}{tuilesConnectees}
%\SetKw{KWReF}{routeEstFinie}
%\SetKw{KwPropi}{PropagationInterne}
%\SetKw{KwPrope}{PropagationExterne}
%\LinesNumbered
%
%\Entree{Tuile $T$, cellule $C$, tableau $visitees$}
%\Sortie{Booléen}
%\Deb{
%$visitees$ \leftarrow \KwAj($T, visitees$); \\
%$indices$ \leftarrow \KwTC($T, C$); \\
%\Pour{$j$ \KwDans $indices$}{
%  $Tj$ \leftarrow \KwTO($T, j$); \\
%  \Si {non \KWE($Tj$)}{
%    \Retour{$Faux$};}\\
%  $finie$ \leftarrow \KWReF($Tj,$ \KwOpp($C$)$, visitees$);\\
%  \Si {non $finie$}{
%    \Retour{$Faux$};}
%}
%\Retour{$Vrai$}}
%\caption{fonction RouteEstFinie}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwApp}{appartient}
%\SetKw{KwAj}{ajouter}
%\SetKw{KwAdj}{tuilesAdjacentes}
%\SetKw{KwCell}{cellulesTuile}
%\SetKw{KwPri}{priorite}
%\SetKw{KwOpp}{cellOpp}
%\SetKw{KwPropi}{PropagationInterne}
%\SetKw{KwPrope}{PropagationExterne}
%\LinesNumbered
%
%\Entree{Tuile $T$, cellule $C$, tableau $visitees$}
%\Sortie{Booléen}
%\Deb{
%
%\Retour{$Vrai$}}
%\caption{fonction VilleEstFinie}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%    \subsubsection*{Correction}
%    \subsubsection*{Complexité en temps}
%    \subsubsection*{Complexité en espace}
%
%
%\subsection{Problème de comptage des points}
%
%    \subsubsection*{Définition}
%    
%    Il nous faut maintenant nous intéresser au problème de comptage des points. Le comptage des points pour les routes et les villes est assez simple, car il repose uniquement sur le nombre de cartes délimitant cette route ou cette ville. Il peut donc se faire pendant l'algorithme de complétude de la ville et de la route, en mettant à jour un compteur de point.\\
%    Contrairement aux deux types précédents, le champ réclame un comptage de points particulier. Il est donc nécessaire de lui réserver un algorithme, car les points ne dépendent pas de la taille du champ.
%    
%\begin{alltt}
%Problème CompteurChamp
%\begin{itemize}
%\item Entrées : Une tuile T, une cellule C, \\un tableau visiteesT, un tableau visiteesV
%\item Sorties : le tableau visiteesV contenant les villes terminées \\adjacentes au champ, et dont la longueur détermine, à un facteur près, \\le nombre de points que vaut le champ
%\end{itemize}
%\end{alltt}
%\subsubsection*{Algorithme}
%
%\IncMargin{1em}
%\begin{algorithm}[H]
%\SetKw{KwDe}{de}
%\SetKw{Kwa}{à}
%\SetKw{KwApp}{appartient}
%\SetKw{KwAj}{ajouter}
%\SetKw{KwCon}{ConnectionsGrapheTypes}
%\SetKw{KwConF}{ConnectionsGraphesChampVille}
%\SetKw{KwAdj}{tuilesAdjacentes}
%\SetKw{KwPri}{priorite}
%\SetKw{KwOpp}{cellOpp}
%\LinesNumbered
%
%\Entree{Tuile $T$, cellule $C$, tableau $visiteesT$, tableau $visiteesV$}
%\Sortie{tableau $visiteesV$}
%\Deb{
%\Si{\KwApp($T,visiteesT$}{
%    \Retour{$visiteesV$};\\
%    }
%\KwAj($visiteesT,T$);\\
%$liees \leftarrow$ \KwCon($T,C$);\\
%\PourCh{$cellule j \in liees$}{
%    $villesLiees \leftarrow$ \KwConF($T, j$);\\
%    \PourCh{$cellule k \in villesLiees$}{
%        \Si{\KwApp($k, visiteesV$}{
%            continuer;\\
%            }
%        \Sinon{
%            \Si{$k.estFini == Vrai$}{
%                \KwAj($visiteesV,k$);\\
%                }
%            }
%        }
%    }
%$voisins \leftarrow$ \KwAdj ($T$);\\
%\Pour{$i$ \KwDe 1 \Kwa $MaxDirection$}{
%    \Si{$voisins[i]$ != $NULL$}{
%        $T' \leftarrow voisins[i]$;\\
%        \Si{\KwPri == 1}{
%            continuer;\\
%            }
%        \Sinon{
%            \Si{\KwPri == 3}{
%                \PourCh{$cellule j \in liees$}{
%                    $celluleOpp \leftarrow$ \KwOpp($T',j$);\\
%                    CompteurChamp($T', celluleOpp, visiteesT, visiteesV$);\\
%                    }
%            }
%        }
%    }
%}
%\Retour{$visiteesV$}}
%\caption{fonction CompteurChamp}
%\end{algorithm}
%\DecMargin{1em}
%
%    Après l'application de cette fonction, il suffit donc en récupérant le tableau de compter les points d'un champ. Cette fonction utilise quelques fonctions auxiliaires.
%    \subsubsection*{Correction}
%    
%    Cet algorithme termine, étant construit sur le même principe que nombre des algorithmes précédent%s. Concernant la correction, les fonctions auxiliaires définies précédemment sont suffisamment %simples pour renvoyer des résultats corrects, donc l'algorithme en lui même est correct.
%    \subsubsection*{Complexité en temps}
%    
%    Complexité 
%    \subsubsection*{Complexité en espace}
%
%    Complexité
%    
